% vim: tw=80
% Copyright (C) 2018  Julien "_FrnchFrgg_" RIVAUD
%
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

\usetheme{RivaudVideo}
\usepackage{perso}
\usepackage{rivmath}
\setmainlanguage{french}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\def\classname{seconde~13}
\def\rawpointures{
    45, 43, 37, 43, 37,  39, 44, 43, 38, 40,
    36, 42, 41, 39, 37,  43, 36, 44, 43, 43,
    41, 42, 46, 42, 36,  40, 39, 38, 41, 38,
    44, 46, 42, 44, 37,  40
}
\def\classcuts{\minpointure-0.5, 37.5, 41.5, 43.5, \maxpointure+0.5}
\def\legendxpos{37.5} \def\legendypos{4}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\author{J. \bsc{Rivaud}}
\title{Statistiques}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{datavisualization}

\rivmathlib{stats}
\rivmathsetup{IN-format=\<#1>}

\usepackage{multicol}
\usepackage{atbegshi}

\def\monnaie{0=3,0.5=4,1.2=6,2=11,5=6,10=7,15=2,200=1}
\ExplSyntaxOn
\StatsSortData \pointures = \rawpointures

\use:x {
    \exp_not:n { \tl_set:Nx \minpointure }
    {
        \exp_not:N \fp_eval:n {
            \exp_not:n { min( }
            \rawpointures
            \exp_not:n { ) }
        }
    }
    \exp_not:n { \tl_set:Nx \maxpointure }
    {
        \exp_not:N \fp_eval:n {
            \exp_not:n { max( }
            \rawpointures
            \exp_not:n { ) }
        }
    }
}
\seq_clear:N \l_tmpa_seq
\clist_pop:NN \classcuts \l_tmpa_tl
\tl_set:Nx \l_tmpa_tl { \fp_eval:n { \l_tmpa_tl } }
\clist_map_inline:Nn \classcuts {
    \tl_set:Nx \l_tmpb_tl { \fp_eval:n { #1 } }
    \seq_put_right:Nx \l_tmpa_seq {
        \exp_not:n { \IN[ }
            \exp_not:V \l_tmpa_tl
        \exp_not:n {;}
            \exp_not:V \l_tmpb_tl
        \exp_not:n {;[}
    }
    \tl_set_eq:NN \l_tmpa_tl \l_tmpb_tl
}
\use:x {
    \exp_not:n { \StatsRangeData \pointuresclasses=\pointures ( }
    \seq_use:Nn \l_tmpa_seq {,}
    \exp_not:n { ) }
}

\tl_set_eq:NN \cumulclasses \pointuresclasses
\tl_put_left:Nx \cumulclasses {
    \exp_not:n {\IN[0;}
    \fp_eval:n { \minpointure - 0.5 }
    \exp_not:n {;[=0,}
}
\tl_set:Nx \pointurescount { \clist_count:N \pointures }
\tl_set:Nx \classescount { \clist_count:N \pointuresclasses }
\tl_set:Nx \studentcount { \clist_count:N \rawpointures }

\let\intstepinline\int_step_inline:nnnn
\let\inteval\int_eval:n

\box_new:N \l_my_box
\NewDocumentCommand\addtoanswers{o}{
    \IfValueTF{#1}{
        \only<\int_eval:n{#1}>{ \_addtoanswers: }
    }{
        \_addtoanswers:
    }
}
\def\_addtoanswers:{
    \AtBeginShipoutNext{
        \vbox_gset:Nn \l_my_box {
            \vbox_unpack:N \l_my_box
            \null\vfill
            \hbox_to_wd:nn {\linewidth} {
                \hfill
                \box_use:N \AtBeginShipoutBox
            }
            \penalty-10000
        }
    }
}
\AtEndDocument{
    \section{Solutions~des~exemples~de~la~\classname}
    \begin{frame}[plain,allowframebreaks]
        \vbox_unpack:N \l_my_box
    \end{frame}
}
\cs_generate_variant:Nn \keyval_parse:NNn { NNV }
\ExplSyntaxOff

\rivmathsetup{stats/table/values/format=\rivmathsetup{IN-format=\<##1>}#1}

\begin{document}

%\iffalse

\section{Effectifs et fréquences}

\ExplSyntaxOn
\clist_clear:N \alertpointures
\clist_map_inline:Nn \rawpointures {
    \clist_put_right:Nn \alertpointures {
        \int_compare:nTF { #1 == \curval } {\alert{#1}} {#1}
    }
}
\ExplSyntaxOff
\begin{frame}
    \gdef\curval{0}\gdef\curcount{0}\gdef\curfreq{0}
    \setbox0=\vbox{
    \small
    \def\firstpass{\inteval{\currentcolumn+1}}%
    \def\secondpass{\inteval{\currentcolumn+1+\pointurescount}}%
    \StatsTable \pointures[
        values=Pointure,
        counts,
        frequencies,
        %maxcols=5,
        frame=full,
        values/format = \visible<\firstpass->{####1}%
                        \only<\firstpass>{\gdef\curval{####1}},
        counts/format = \visible<\firstpass->{####1}%
                        \only<\secondpass>{\gdef\curcount{####1}},
        frequencies/format = \visible<\secondpass->{####1}%
                        \only<\secondpass>{\gdef\curfreq{####1}},
    ]
    }
    Série brute des pointures de la \classname:\\
    \alertpointures
    \vfill
    Remplir le tableau des effectifs et des fréquences:\\
    \box0\relax
    \vfill
    \begin{overprint}
        \onslide<\inteval{\pointurescount+2}->
        $\text{fréquence} = \dfrac{\text{effectif}}{\text{effectif total}}
        = \dfrac{ \curcount }{\studentcount} \approx \curfreq $
    \end{overprint}
    \addtoanswers[\pointurescount*2+1]
\end{frame}

%\fi
%\iffalse

\section{Avec des classes}

\ExplSyntaxOn
\def\checkin#1{
    \def\IN[##1;##2;[{
        \int_set:Nn \l_tmpa_int { \getvalue{\currentcolumn} }
        \fp_compare:nTF { ##1 <= \l_tmpa_int < ##2 } {
            \alert{#1}
        }{
            {#1}
        }
    }
    \curclass
}
\ExplSyntaxOff
\begin{frame}
    \gdef\curclass{\IN[0;0;[}\gdef\curcount{0}\gdef\curfreq{0}
    \setbox0=\vbox{
    \def\firstpass{\inteval{\currentcolumn+1}}%
    \def\secondpass{\inteval{\currentcolumn+1+\classescount}}%
    \StatsTable \pointuresclasses[
        values=Pointure,
        counts,
        frequencies,
        %maxcols=5,
        frame=full,
        values/format = ####1%
                        \only<\firstpass>{\gdef\curclass{####1}},
        counts/format = \visible<\firstpass->{####1}%
                        \only<\secondpass>{\gdef\curcount{####1}},
        frequencies/format = \visible<\secondpass->{####1}%
                        \only<\secondpass>{\gdef\curfreq{####1}},
    ]
    }
    \vfill
    Tableau des effectifs des pointures de la \classname:\\
    \StatsTable \pointures[
            values=Pointure,
            counts,
            values/format = \checkin{####1},
            counts/format = \checkin{####1},
        ]

    \vfill
    Déterminer les effectifs des classes:\\
    \box0\relax

    \begin{overprint}
        \onslide<\inteval{\classescount+2}->
        $\text{fréquence} = \dfrac{\text{effectif}}{\text{effectif total}}
        = \dfrac{ \curcount }{\studentcount} \approx \curfreq $
    \end{overprint}
    \addtoanswers[\classescount*2+1]
\end{frame}


%\fi
%\iffalse

\section{Diagramme en bâtons}

\begin{frame}
    \centering
    \StatsTable \pointures[
            values=Pointure,
            counts,
            values/format = \alert<\inteval{\currentcolumn+1}>{####1},
            counts/format = \alert<\inteval{\currentcolumn+1}>{####1},
        ]

    \intstepinline{0}{1}{\pointurescount}{%
        \only<\inteval{####1+1}>{%
            \StatsGraph\pointures[values=Pointure, width=8cm,
                showonly=0-####1,
                counts/axis = {ticks and grid={few, integer minor steps}},
            ]
        }%
    }
    \addtoanswers[\pointurescount+1]
\end{frame}

%\fi
%\iffalse

\section{Histogramme}

\begin{frame}
    \centering
    \StatsTable\pointuresclasses[
        values=Pointure,
        counts,
        values/format = \alert<\inteval{\currentcolumn+1}>{####1},
        counts/format = \alert<\inteval{\currentcolumn+1}>{####1},
    ]

    \intstepinline{0}{1}{\classescount}{%
        \only<\inteval{####1+1}>{%
            \StatsGraph\pointuresclasses[
                values=Pointure, width=8cm,
                x/axis = {
                    grid = { phase=0.5 },
                    ticks = { minor steps between steps=1 }
                },
                y/axis={ grid={
                    minor steps between steps=1} ,
                },
                histogram/legend={x=\legendxpos,y=\legendypos,label=1 élève},
                showonly=0-####1,
            ]%
        }%
    }
    \addtoanswers[\classescount+1]
\end{frame}

%\fi
%\iffalse

\section{Effectifs et fréquences cumulées}

\begin{frame}
    Déterminer les effectifs et les fréquences cumulés croissants de la série
    des pointures de la \classname:

    \centering\small
    \StatsTable \pointures[
        values=Pointure,
        counts,
        icc,
        frequencies,
        icf=FCC,
        %maxcols=5,
        counts/format = \alert<\inteval{\currentcolumn+1}>{####1},
        icc/format = \visible<\inteval{\currentcolumn+1}->{%
                \alert<\inteval{\currentcolumn+2},%
                        \inteval{2*\pointurescount+\currentcolumn+3}>{%
                    ####1%
                }%
            },
        frequencies/format =
            \color<\inteval{2*\pointurescount+4}->{gray}%
            \alert<\inteval{\pointurescount+\currentcolumn+2}>{####1},
        icf/format =
            \visible<\inteval{\pointurescount+\currentcolumn+2}->{%
                \alert<\inteval{\pointurescount+\currentcolumn+3},
                        \inteval{2*\pointurescount+\currentcolumn+3}>{%
                    ####1%
                }%
            },
    ]
    \addtoanswers[\pointurescount*2+3]
\end{frame}

%\fi
%\iffalse

\section{Polygone des effectifs cumulés}

\begin{frame}
    \centering
    Tracer le polygone des effectifs cumulés de la série des pointures données
    par classes:

    \StatsTable\pointuresclasses[
        values=Pointure,
        counts,
    ]

    \vfill
    \onslide<2->
    \def\IN[####1;####2;[{\<####2>}
        \StatsTable\cumulclasses[
            values=Pointure,
            icc,
            icc/format = \visible<\inteval{\currentcolumn+1}->{####1},
        ]
\end{frame}

\begin{frame}
    \centering
    {\small
        \def\IN[####1;####2;[{\<####2>}%
        \StatsTable\cumulclasses[
            values=Pointure,
            icc,
            icc/format = \alert<\inteval{\currentcolumn+1}>{####1},
        ]
    }

    \intstepinline{-1}{1}{\classescount+1}{%
        \only<\inteval{####1+2}>{%
            \StatsGraph\pointuresclasses[
                values=Pointure, width=8cm, cumulative,
                x/axis = { ticks and grid = {
                    minor steps between steps=1
                }},
                showonly={1000,0-{####1}},
            ]%
        }%
    }
    \addtoanswers[\classescount+3]
\end{frame}

%\fi
%\iffalse

\section{Effectifs et fréquences cumulées décroissantes}

\begin{frame}
    Déterminer les fréquences et effectifs cumulés décroissants des pointures de
    la \classname:

    \centering
    \def\invframe{\pointurescount-\currentcolumn}
    \StatsTable \pointures[
        values=Pointure,
        counts,
        dcc,
        frequencies=Fréq. en~$\%$,
        dcf=FCD en~$\%$,
        allfreqs/format/scaled=100,
        counts/format = \alert<\inteval{\invframe+2}>{####1},
        dcc/format =
            \visible<\inteval{\invframe+2}->{%
                \alert<\inteval{\invframe+3}>{####1}%
            },
        dcf/format=\visible<\inteval{\pointurescount+\invframe+3}->{####1},
    ]
    \addtoanswers[2*\pointurescount+2]
\end{frame}

%\fi
%\iffalse

\section{Moyenne et fréquences}

\begin{frame}
    \begin{block}{Proposition}
        $\displaystyle
        \bar{x} = f_1 \cdot x_1 + f_2 \cdot x_2 + \dotsb + f_k \cdot x_k
        = \sum_{i=1}^{n} f_i x_i
        $
    \end{block}

    \visible<2->{%
    \textsl{Démonstration:}
    \medskip

    \everymath{\displaystyle}
    $\bar{x}           = \frac{n_1 x_1 + n_2 x_2 + \dots + n_k x_k}{N}$ \\
    }\visible<3->{%
    $\phantom{\bar{x}} = \frac{n_1 x_1}{N} +
                         \frac{n_2 x_2}{N} +
                         \dots +
                         \frac{n_k x_k}{N}$ \\
    }\visible<4->{%
    $\phantom{\bar{x}} = \frac{n_1}{N} \times x_1 +
                         \frac{n_2}{N} \times x_2 +
                         \dots +
                         \frac{n_k}{N} \times x_k$ \\
    }\visible<5->{%
    $\phantom{\bar{x}} = f_1 \times x_1 + f_2 \times x_2 + \dots +
                         f_k \times x_k$
    }

    \bigskip
    $\visible<2->{\bar{x} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{n} n_i x_i       }
     \visible<3->{        = \sum_{i=1}^{n} \frac{n_i x_i}{N}         }
     \visible<4->{        = \sum_{i=1}^{n} \frac{n_i}{N} \times x_i  }
     \visible<5->{        = \sum_{i=1}^{n} f_i x_i                   }$
\end{frame}

%\iffalse
%\fi

\section{Moyenne}

\subsection{Avec les modalités}

\ExplSyntaxOn
\seq_clear:N \l_tmpb_seq
\int_zero:N \l_tmpa_int
\int_set:Nn \l_tmpb_int {2}
\clist_map_inline:Nn \pointures {
    \seq_set_split:Nnn \l_tmpa_seq {=} {#1}
    \seq_get_left:NN \l_tmpa_seq \l_tmpa_tl
    \seq_get_right:NN \l_tmpa_seq \l_tmpb_tl
    \int_incr:N \l_tmpb_int
    \seq_put_right:Nx \l_tmpb_seq {
        \exp_not:V \l_tmpa_tl
        \exp_not:N \times
        \exp_not:V \l_tmpb_tl
        \exp_not:n { \onslide< }
        \int_use:N \l_tmpb_int
        \exp_not:n { -> }
    }
    \int_add:Nn \l_tmpa_int { \l_tmpa_tl * \l_tmpb_tl }
}
\tl_set:Nx \jolicalcul {\seq_use:Nn \l_tmpb_seq {+}}
\tl_set:Nx \joliresult {\fp_eval:n {round(\l_tmpa_int / \studentcount, 2)}}
\ExplSyntaxOff
\begin{frame}
    Déterminer la moyenne de la série des pointures de la \classname:

    \StatsTable \pointures[
        values=Pointure,
        counts,
        values/format = \alert<\inteval{\currentcolumn+1}>{####1},
        counts/format = \alert<\inteval{\currentcolumn+1}>{####1},
    ]

    \vfill
    \onslide<2->
    \small
    $\displaystyle
    \bar{x} =\nobreak \frac{ \jolicalcul } { \studentcount }$\\
    \onslide<\inteval{\pointurescount+3}->
    $\phantom{\bar{x}} \approx \<\joliresult> $
    \addtoanswers[\pointurescount+3]
\end{frame}

\subsection{Avec les classes}

\ExplSyntaxOn
\seq_clear:N \l_tmpa_seq
\seq_clear:N \l_tmpb_seq
\fp_zero:N \l_tmpa_fp
\int_set:Nn \l_tmpb_int {2}
\def\tempdo\IN[#1;#2;[#3=#4\q_stop{
    \int_incr:N \l_tmpb_int
    \seq_put_right:Nx \l_tmpa_seq {
        \exp_not:n { \frac{\<#1> + \<#2>}{2} \times #4 }
        \exp_not:n { \onslide< }
        \int_use:N \l_tmpb_int
        \exp_not:n { -> }
    }
    \seq_put_right:Nx \l_tmpb_seq {
        \exp_not:n { \< }
        \fp_eval:n { ( #1 + #2) / 2 }
        \exp_not:n { > \times #4 }
        \exp_not:n { \onslide< }
        \int_use:N \l_tmpb_int
        \exp_not:n { -> }
    }
    \fp_add:Nn \l_tmpa_fp { (#1 + #2) / 2 * (#4) }
}
\clist_map_inline:Nn \pointuresclasses {
    \tempdo#1\q_stop
}
\tl_set:Nx \jolicalcul {\seq_use:Nn \l_tmpa_seq {+}}
\tl_set:Nx \jolicalculB {\seq_use:Nn \l_tmpb_seq {+}}
\tl_set:Nx \joliclasses {\fp_eval:n {round(\l_tmpa_fp / \studentcount, 2)}}
\ExplSyntaxOff
\begin{frame}
    Déterminer la moyenne de la série des pointures de la \classname:

    \StatsTable\pointuresclasses[
        values=Pointure,
        counts,
        values/format = \alert<\inteval{\currentcolumn+1}>{####1},
        counts/format = \alert<\inteval{\currentcolumn+1}>{####1},
    ]

    \vfill
    \onslide<2->
    $\displaystyle
    \bar{y} = \frac{ \jolicalcul } { \studentcount }$\\
    \onslide<2->
    $\displaystyle
    \phantom{\bar{y}} = \frac{ \jolicalculB } { \studentcount }$\\
    \onslide<\inteval{\classescount+3}->
    $\phantom{\bar{y}} \approx \<\joliclasses> $
    \vfill
    \onslide<\inteval{\classescount+4}->
    $\bar{x} \approx \<\joliresult>$
    \addtoanswers[\classescount+4]
\end{frame}




%\fi
%\iffalse

\section{Argent de poche}

\begin{frame}
    Un groupe de collègues voulant acheter des pizzas regarde combien de monnaie
    chacun a dans sa poche. Ils obtiennent les résultats suivants:

    \begingroup \centering
        \csdef{alerts1}{2} \csdef{alerts2}{3} \csdef{alerts3}{4}
        \StatsTable\monnaie[
            values=Monnaie,frequencies,
            values/format =
                \alert<0\csuse{alerts\currentcolumn}>{\SI{####1}{\euro}},
            frequencies/format = \alert<0\csuse{alerts\currentcolumn}>{####1},
         ]
    \par\endgroup

    \begin{enumerate}
        \item Calculer le montant moyen de monnaie dans la poche d'un collègue.
        \item Il y a $40$~collègues. Déterminer les effectifs, puis la monnaie
            moyenne avec une deuxième méthode. Comparer.
    \end{enumerate}

    \vfill
    \begin{overprint}
        \onslide<1-6>
            $\bar{x} = 
                \visible<2->{0 \times \<0.075>}
                \visible<3->{+ \<0.5> \times \<0.1>}
                \visible<4->{+ \<1.2> \times \<0.15>}
                \visible<5->{+ 2 \times \<0.275>
                    + 5 \times \<0.15>
                    + 10 \times \<0.175>
                    + 15 \times \<0.05>
                    + 200 \times \<0.025>
                }$\\
            $\phantom{\bar{x}} \visible<6->{= \SI{9.03}{\euro}}$
        \onslide<7->
            \begingroup \centering
                \StatsTable\monnaie[
                    values=Monnaie, counts,
                    values/format=\SI{####1}{\euro},
                    counts/format =
                        \visible<\inteval{\currentcolumn+6}->{####1},
                ]
            \par\endgroup

            $\visible<15->{
                \bar{x} = \dfrac{
                    0 \times 3
                    + \<0.5> \times 4
                    + \<1.2> \times 6
                    + \dots
                    + 15 \times 2
                    + 200 \times 1
                }{40}
            = \SI{9.03}{\euro} }$
    \end{overprint}
    \addtoanswers[6]
    \addtoanswers[15]
\end{frame}

%\fi
%\iffalse

\section{Pointure médiane}

\ExplSyntaxOn
\tl_clear:N \l_tmpa_tl
\int_zero:N \l_tmpa_int
\int_zero:N \l_tmpb_int
\tl_clear:N \thefirstq
\tl_clear:N \themed
\tl_clear:N \thethirdq
\cs_new:Nn \domodal:nn {
    \int_incr:N \l_tmpa_int
    \tl_clear:N \l_tmpb_tl
    \prg_replicate:nn {#2} {
        \tl_put_right:Nn \l_tmpb_tl {#1~\null}
        \int_incr:N \l_tmpb_int
        % Do this test for each value to insert the \\ at the right place
        \int_compare:nT{\l_tmpb_int*2 >= \studentcount} {
            \tl_if_empty:NT \themed {
                \tl_set:Nn \themed {#1}
                \tl_set:Nx \themedstep {\int_use:N \l_tmpa_int}
                \tl_put_right:Nn \l_tmpb_tl {\\}
            }
        }
    }
    \int_compare:nT{\l_tmpb_int*4 >= \studentcount} {
        \tl_if_empty:NT \thefirstq {
            \tl_set:Nn \thefirstq {#1}
            \tl_set:Nx \thefirstqstep {\int_use:N \l_tmpa_int}
        }
    }
    \int_compare:nT{\l_tmpb_int*4 >= 3*\studentcount} {
        \tl_if_empty:NT \thethirdq {
            \tl_set:Nn \thethirdq {#1}
            \tl_set:Nx \thethirdqstep {\int_use:N \l_tmpa_int}
        }
    }
    \tl_put_right:Nx \l_tmpa_tl {
        \exp_not:n{\alert<}
        \int_eval:n { \l_tmpa_int + 4 }
        \exp_not:n{-}
        \int_eval:n { \pointurescount + 4 }
        \exp_not:n{>}
        { \exp_not:V \l_tmpb_tl }
    }
}
\keyval_parse:NNV \use_none:n \domodal:nn \pointures
\tl_set_eq:NN\domodal\l_tmpa_tl
\tl_set:Nx \thehalf { \fp_eval:n { \studentcount / 2 } }
\ExplSyntaxOff
\begin{frame}
    Déterminer la pointure médiane des élèves de \classname:\\

    \visible<2->{\domodal}

    \bigskip

    \StatsTable \pointures[
        values=Pointure,
        counts,
        icc=\visible<3->{ECC},
        frequencies=\visible<3->{Fréq. en~$\%$},
        icf=\visible<3->{FCC en~$\%$},
        allfreqs/format/scaled=100,
        values/format = {\alert<\inteval{4+\currentcolumn},
                        \inteval{\pointurescount+4+\currentcolumn}>{####1}},
        frequencies/format = \visible<3->{####1},
        icc/format = \visible<3->{\alert<\inteval{4+\currentcolumn}>{####1}},
        icf/format = \visible<3->{%
            \alert<\inteval{\pointurescount+4+\currentcolumn}>{####1}}
    ]

    \bigskip
    \visible<3->{$\dfrac{N}{2} = \dfrac{\studentcount}{2} = \<\thehalf>$}
    \visible<4-\inteval{\themedstep+3}>{%
        \alert<4>{$\leftarrow$ ceci n'est pas la médiane}%
    }%
    \visible<\inteval{\themedstep+4}->{donc $M = \<\themed>$}
    \addtoanswers[\themedstep+4]
\end{frame}

%\fi
%\iffalse

\section{Argent de poche médian}

\begin{frame}
    Un groupe de collègues voulant acheter des pizzas regarde combien de monnaie
    chacun a dans sa poche. Ils obtiennent les résultats suivants:

    \StatsTable\monnaie
        [values=Monnaie,values/format=\SI{####1}{\euro},
         frequencies=Fréquence (\%),
         icf=\visible<2->{FCC (\%)},
         allfreqs/format/scaled=100,
         icf/format = \visible<\inteval{2*\currentcolumn}->{####1}
        ]

    \begin{enumerate}
        \item Déterminer la médiane de l'argent de poche des collègues.
        \item Comparer avec la moyenne.
    \end{enumerate}

    \bigskip
    \visible<9->{$M = \SI{2}{\euro}$}

    \visible<17->{rappel: $\bar{x} = \SI{9.03}{\euro}$}
    \addtoanswers[17]
\end{frame}

%\fi
%\iffalse

\section{Le maire}

\begin{frame}
    Un maire indique que le salaire moyen dans sa ville est de~\SI{4500}{\euro}.
    Ainsi il affirme que grâce à lui la moitié des administrés gagne
    \SI{4500}{\euro}~ou plus. Qu'en pensez-vous ?

    \vskip 2cm \relax

    \centering
    \visible<2->{médiane: partage la population en deux groupes égaux}
    \visible<3->{\\$\ne$\\
                 moyenne: répartit équitablement le total des salaires}
    \addtoanswers[3]
\end{frame}

%\fi
%\iffalse

\section{Médiane avec des classes}

\ExplSyntaxOn
\int_zero:N \l_tmpa_int
\def\tempdo\IN[#1;#2;[#3=#4\q_stop{
    \fp_set:Nn \l_tmpa_fp { \thehalf - \l_tmpa_int }
    \fp_compare:nT { 0 <= \l_tmpa_fp < #4 }{
        \fp_set:Nn \l_tmpb_fp { #1 + (#2 - #1) * \l_tmpa_fp / #4 }
    }
    \int_add:Nn \l_tmpa_int { #4 }
}
\clist_map_inline:Nn \pointuresclasses {\tempdo#1\q_stop}
\tl_set:Nx \classmed { \fp_use:N \l_tmpb_fp }
\tl_set:Nx \joliclassmed { \fp_eval:n { round(\l_tmpb_fp, 1) } }
\ExplSyntaxOff
\begin{frame}
    Déterminer la pointure médiane des élèves de la \classname:

    \centering
    \StatsGraph\pointuresclasses[
        values=Pointure, width=8cm, cumulative,
        x/axis = { ticks and grid = {
            minor steps between steps=1
        }},
        tikzinfo = {
            \only<3->{
                \path (data bounding box.south west) coordinate (O);
                \path (visualization cs:x=\classmed, y=\thehalf) coordinate (A);
                \draw[red] (O |- A) -- (A) -- (A |- O);
            }
        }
    ]

    \visible<2->{$\dfrac{N}{2} = \dfrac{\studentcount}{2} = \<\thehalf>$}
    \qquad
    \visible<4->{$M \approx \<\joliclassmed>$}
    \qquad
    \visible<5->{(sans classes: $M = \themed$)}
    \addtoanswers[5]
\end{frame}

%\fi
%\iffalse

\section{Quartiles des pointures}

\begin{frame}
    Déterminer les premier et troisième quartiles des pointures des élèves de
    la \classname:

    \centering
    \StatsTable \pointures[
        values=Pointure,
        counts,
        icc,
        frequencies=Fréq. en~$\%$,
        icf=FCC en~$\%$,
        allfreqs/format/scaled=100,
        icf/format = \alert<\inteval{\currentcolumn+1}>{####1}
        ]

    \bigskip
    \visible<\inteval{\thefirstqstep+1}->{$Q_1 = \thefirstq$}
    \qquad
    \visible<\inteval{\themedstep+1}->{{\color{gray}($M = \themed$)}}
    \qquad
    \visible<\inteval{\thethirdqstep+1}->{$Q_3 = \thethirdq$}
    \addtoanswers[\thethirdqstep+1]
\end{frame}


%\fi
%\iffalse

\section{Quartiles de l'argent de poche}

\begin{frame}
    Un groupe de collègues voulant acheter des pizzas regarde combien de monnaie
    chacun a dans sa poche. Ils obtiennent les résultats suivants:

    \begingroup\centering
    \StatsTable\monnaie
        [values=Monnaie,values/format=\SI{####1}{\euro},
         frequencies=Fréquence (\%), icf=FCC (\%),
         allfreqs/format/scaled=100,
         icf/format = \alert<\inteval{2*\currentcolumn}-
                            \inteval{2*\currentcolumn+1}>{####1}
        ]
    \par\endgroup
    Déterminer les quartiles de l'argent de poche.

    \bigskip
    \centering
    \visible<7->{$Q_1 = \SI{1.2}{\euro}$}
    \qquad
    \visible<11->{$Q_3 = \SI{5}{\euro}$}
    \addtoanswers[11]
\end{frame}

%\fi
%\iffalse

\section{Indicateurs de dispersion des pointures}

\ExplSyntaxOn
\tl_set:Nx \etendue { \fp_eval:n { \maxpointure - \minpointure } }
\tl_set:Nx \qdiff { \fp_eval:n { \thethirdq - \thefirstq } }
\def\valuesformat#1{
    \exp_args:Nx \clist_if_in:nVT {1,\pointurescount} \currentcolumn {
        \alert<2>
    }
    {
        \exp_args:Nx \clist_if_in:nVT
                {\thefirstqstep,\thethirdqstep} \currentcolumn {
            \alert<3>
        }
        {#1}
    }
}
\def\icfformat{
    \exp_args:Nx \clist_if_in:nVTF
            {\thefirstqstep,\thethirdqstep} \currentcolumn {
        \color<2>
    }{
        \color<2->
    }
    {gray}
}
\ExplSyntaxOff

\begin{frame}
    Déterminer l'étendue et l'écart inter-quartile des pointures des élèves de
    la \classname:

    \StatsTable \pointures[
        values=Pointure,
        counts,
        icc,
        frequencies=Fréq. en~$\%$,
        icf=FCC en~$\%$,
        allfreqs/format/scaled=100,
        values/format = \valuesformat{####1},
        counts/format = \color<2->{gray}####1,
        icc/format = \color<2->{gray}####1,
        frequencies/format = \color<2->{gray}####1,
        icf/format = \icfformat{####1},
        ]

    \bigskip
    \onslide<+->
    \begin{itemize}
        \item<+-> Étendue: $\maxpointure - \minpointure = \<\etendue>$
        \item<+-> Écart inter-quartile:
            $Q_3 - Q_1 = \thethirdq - \thefirstq = \<\qdiff>$
    \end{itemize}
    \addtoanswers[3]
\end{frame}

%\fi
%\iffalse

\section{Indicateurs de dispersion de l'argent de poche}

\ExplSyntaxOn
\def\valuesformat#1{
    \clist_if_in:nVT {1,8} \currentcolumn {
        \alert<2>
    }
    {
        \clist_if_in:nVT {3,5} \currentcolumn {
            \alert<3>
        }
        {#1}
    }
}
\def\icfformat{
    \clist_if_in:nVTF {3,5} \currentcolumn {
        \color<2,4>
    }{
        \color<2->
    }
    {gray}
}
\ExplSyntaxOff

\begin{frame}
    Un groupe de collègues voulant acheter des pizzas regarde combien de monnaie
    chacun a dans sa poche. Ils obtiennent les résultats suivants:

    \begingroup\centering
    \StatsTable\monnaie
        [values=Monnaie,
         frequencies=Fréquence (\%), icf=FCC (\%),
         allfreqs/format/scaled=100,
        values/format = \valuesformat{\SI{####1}{\euro}},
        frequencies/format = \color<2->{gray}####1,
        icf/format = \icfformat{####1},
        ]
    \par\endgroup
    Déterminer l'étendue et l'écart inter-quartile de l'argent de poche.\\
    L'étendue est-elle à peu près le double de~$Q_3 - Q_1$ ?
    Comment l'expliquer ?

    \bigskip
    \onslide<+->
    \begin{itemize}
        \item<+-> Étendue: $\SI{200}{\euro} - \SI{0}{\euro} = \SI{200}{\euro}$
        \item<+-> Écart inter-quartile:
            $Q_3 - Q_1 = \SI{5}{\euro} - \SI{1.2}{\euro} = \SI{3.8}{\euro}$
        \item<+-> $2 \times (Q_3 - Q_1) = \SI{7.6}{\euro}$ est très nettement
            inférieur à $\SI{200}{\euro}$ à cause d'une valeur
            exceptionnellement grande dans la série.
    \end{itemize}
    \addtoanswers[4]
\end{frame}

%\fi
%\iffalse

\section{Diagramme en boite des pointures}

\setbox0=\hbox\bgroup% inhibit new frame
\tikz \datavisualization data group {box} = { data[format=named] {
    set=bounds, x={(\minpointure-1),(\maxpointure+1)}, y={0,4}, outlier={,t}
    set=b1, x=\minpointure, y={1.5,2.5}
    set=b2, x=\maxpointure, y={1.5,2.5}
    set=b3, x=\thefirstq, y={1,3}
    set=b4, x=\themed, y={1,3}
    set=b5, x=\thethirdq, y={1,3}
    set=b6, x={\thefirstq,\thethirdq}, y=1
    set=b6, outlier=true
    set=b6, x={\thefirstq,\thethirdq}, y=3
    set=b7, x={\minpointure,\thefirstq}, y=2
    set=b7, outlier=true
    set=b7, x={\maxpointure,\thethirdq}, y=2
}};
\egroup
\begin{frame}
    \onslide<+->
    Construire le diagramme en boite des pointures des élèves de
    la \classname:

    \centering
    \StatsTable \pointures[ values=Pointure, counts]

    \bigskip
    \onslide<+->
    minimum: $\minpointure$; $Q_1 = \thefirstq$;
    médiane: $Me = \themed$;
    $Q_3 = \thethirdq$; maximum: $\maxpointure$.

    \bigskip
    \onslide<+->
    \begin{tikzpicture}
        \tikzset{initbox/.style=/tikz/data visualization/.cd}
        \intstepinline{1}{1}{7}{
            \tikzset{initbox/.append style={
                visualize as line=b####1, b####1={style={
                    thick, line cap=rect
                }}
            }}
            \only<-\inteval{####1+2}>{
                \tikzset{initbox/.append style={b####1={style={transparent}}}}
            }
        }
        \datavisualization [
            scientific axes={width=0.9\linewidth},
            initbox,
            x axis={
                ticks and grid={step=1},
            },
            y axis={
                ticks=none, unit length=2cm per 4 units,
            },
        ]
        data group {box};
    \end{tikzpicture}
    \addtoanswers[10]
\end{frame}

%\fi
%\iffalse

\section{Diagramme en boite de l'argent de poche}

\setbox0=\hbox\bgroup% inhibit new frame
\tikz \datavisualization data group {box} = { data[format=named] {
    set=bounds, x={-1,201}, y={0,4}, outlier={,t}
    set=b1, x=0, y={1.5,2.5}
    set=b2, x=200, y={1.5,2.5}
    set=b3, x=1.2, y={1,3}
    set=b4, x=2, y={1,3}
    set=b5, x=5, y={1,3}
    set=b6, x={1.2,5}, y=1
    set=b6, outlier=true
    set=b6, x={1.2,5}, y=3
    set=b7, x={0,1.2}, y=2
    set=b7, outlier=true
    set=b7, x={5,200}, y=2
}};
\egroup
\begin{frame}
    \onslide<+->
    Construire le diagramme en boite de l'argent de poche. Commenter:

    \centering
    \StatsTable\monnaie
        [values=Monnaie,
         frequencies=Fréquence (\%),
         allfreqs/format/scaled=100,
         values/format = \SI{####1}{\euro},
        ]

    \bigskip
    \onslide<+->
    minimum: $\SI{0}{\euro}$; $Q_1 = \SI{1.2}{\euro}$;
    médiane: $Me = \SI{2}{\euro}$;
    $Q_3 = \SI{5}{\euro}$; maximum: $\SI{200}{\euro}$.

    \bigskip
    \onslide<+->
    \begin{tikzpicture}
        \tikzset{initbox/.style=/tikz/data visualization/.cd}
        \intstepinline{1}{1}{7}{
            \tikzset{initbox/.append style={
                visualize as line=b####1, b####1={style={
                    thick, line cap=rect
                }}
            }}
            \only<-\inteval{####1+2}>{
                \tikzset{initbox/.append style={b####1={style={transparent}}}}
            }
        }
        \datavisualization [
            scientific axes={width=0.9\linewidth},
            initbox,
            x axis={
                ticks and grid={step=10, minor steps between steps=4},
            },
            y axis={
                ticks=none, unit length=2cm per 4 units,
            },
        ]
        data group {box};
    \end{tikzpicture}

    \bigskip
    \onslide<11>
    \raggedright
    Série très déséquilibrée: le troisième quartile est disproportionné.
    \addtoanswers[11]
\end{frame}

%\fi
\iffalse

\section{Découverte de la variance: Fortnite}

\def\theserie{0=3, 2=1, 3=4, 5=2, 6=4, 8=2}

\subsection{Moyenne des victoires}

\ExplSyntaxOn
\tl_clear:N \jolicalcul
\tl_clear:N \victline
\tl_clear:N \joueurline
\int_zero:N \l_tmpa_int
\seq_clear:N \l_tmpa_seq
\seq_clear:N \l_tmpb_seq
\cs_set:Nn \domodal:nn {
    \int_incr:N \l_tmpa_int
    \tl_put_right:Nx \victline {
        \exp_not:n {& \alert<} \int_eval:n{\l_tmpa_int+2} \exp_not:n{>{#1}}
    }
    \tl_put_right:Nx \joueurline {
        \exp_not:n {& \alert<} \int_eval:n{\l_tmpa_int+2}
        \exp_not:n{,9>{#2}}
    }
    \seq_put_right:Nx \l_tmpa_seq {
        \exp_not:n { \onslide< } \int_eval:n{\l_tmpa_int+2}
        \exp_not:n { -> #1 \times #2 }
    }
    \seq_put_right:Nn \l_tmpb_seq { #2 }
}
\keyval_parse:NNV \use_none:n \domodal:nn \theserie
\tl_set:Nx \jolicalcul { \seq_use:Nn \l_tmpa_seq {+} }
\tl_set:Nx \jolicount { \seq_use:Nn \l_tmpb_seq {+} }
\ExplSyntaxOff

\begin{frame}
    Un groupe de joueurs à Fortnite décide d'organiser un défi: être le dernier
    survivant sur la map un maximum de parties. Les résultats sont les
    suivants:

    \begingroup\centering
    $\begin{array}{Tl*{6}{c}}
        \firsthline
        Nombre de victoires \victline \\
        Nombre de joueurs   \joueurline \\
        \lasthline
    \end{array}$
    \par\endgroup

    \begin{enumerate}
        \item Quels sont le caractère et la population étudiés ?
        \item Quel est le nombre moyen par joueur de parties terminées en
            première position ?
    \end{enumerate}

    \bigskip
    \onslide<2->
    \begin{itemize}
        \item Population: le groupe de joueurs; caractère: nombre de victoires
            d'un joueur.
        \item<3->
            $\bar{x} = \dfrac{\jolicalcul\onslide<9->}{\jolicount}
            \onslide<10-> = \dfrac{64}{16} = 4$
    \end{itemize}
    \addtoanswers[10]
\end{frame}

\subsection{Moyenne des écarts}

\ExplSyntaxOn
\tl_clear:N \jolicalcul
\tl_clear:N \victline
\tl_clear:N \joueurline
\tl_clear:N \scoreline
\tl_clear:N \vict
\tl_clear:N \score
\int_zero:N \l_tmpa_int
\seq_clear:N \l_tmpa_seq
\cs_set:Nn \domodal:nn {
    \int_incr:N \l_tmpa_int
    \tl_put_right:Nx \vict {
        \exp_not:n {\only<} \int_eval:n{\l_tmpa_int+2} \exp_not:n{>{#1}}
    }
    \tl_put_right:Nx \victline {
        \exp_not:n {& \alert<} \int_eval:n{\l_tmpa_int+2} \exp_not:n{>{#1}}
    }
    \tl_put_right:Nx \joueurline {
        \exp_not:n {& \alert<} \int_eval:n{\l_tmpa_int+8}
        \exp_not:n{>{#2}}
    }
    \tl_set:Nx \l_tmpa_tl { \int_eval:n {#1 - 4} }
    \tl_set_eq:NN \l_tmpb_tl \l_tmpa_tl
    \tl_if_in:NnT \l_tmpb_tl {-} {
        \tl_put_left:Nn \l_tmpb_tl { ( }
        \tl_put_right:Nn \l_tmpb_tl { ) }
    }
    \tl_put_right:Nx \score {
        \exp_not:n {\only<} \int_eval:n{\l_tmpa_int+2} \exp_not:n{>}
        { \exp_not:V \l_tmpa_tl }
    }
    \tl_put_right:Nx \scoreline {
        \exp_not:n {& \action<visible@} \int_eval:n{\l_tmpa_int+2}
        \exp_not:n {-|alert@} \int_eval:n{\l_tmpa_int+8}
        \exp_not:n {>} { \exp_not:V \l_tmpa_tl }
    }
    \seq_put_right:Nx \l_tmpa_seq {
        \exp_not:n { \onslide< } \int_eval:n{\l_tmpa_int+8}
        \exp_not:n { ->} \exp_not:V \l_tmpb_tl
        \exp_not:n { \times #2 }
    }
}
\keyval_parse:NNV \use_none:n \domodal:nn \theserie
\tl_set:Nx \jolicalcul { \seq_use:Nn \l_tmpa_seq {+} }
\ExplSyntaxOff

\begin{frame}
    Un groupe de joueurs à Fortnite décide d'organiser un défi: être le dernier
    survivant sur la map un maximum de parties.

    Score d'un joueur: différence entre ses victoires et la moyenne du groupe.
    \begin{enumerate}[start=3]
        \item \begin{enumerate}
                \item Calculer les scores.
                \item Quel est le score moyen ? Comment l'expliquer ?
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}

    \cellprops{td { min-width: 2em; }}
    \begin{overprint}
        \onslide<-2>
        \begingroup\centering
        $\begin{array}{Tl*{6}{c}}
            \firsthline
            Nombre de victoires \victline \\
            Nombre de joueurs   \joueurline \\
            \lasthline
        \end{array}$
        \par\endgroup
        \onslide<3->
        \begingroup\centering
        \def\u{\alert<+>}
        \def\v{\alert<+>}
        \def\t{\action<visible@+(-12)-|alert@.(-5)>}
        $\begin{array}{Tl*{6}{c}}
            \firsthline
            Nombre de victoires \victline \\
            Nombre de joueurs   \joueurline \\
            Score               \scoreline \\
            \lasthline
        \end{array}$
        \par\endgroup
    \end{overprint}


    \bigskip
    \onslide<2->
    \begin{itemize}
        \item Moyenne des victoires: $\bar{x} = 4$
            \onslide<3-8>
            \quad Score des joueurs ayant $\vict$ victoires:
                $\vict - 4 = \score$
        \onslide<9->
        \item Moyenne des scores:
            $\bar{y} = \dfrac{\jolicalcul\onslide<15->}{16} \onslide<16-> = 0$
        \onslide<17->
        \item Les scores négatifs compensent les scores positifs
    \end{itemize}
    \addtoanswers[17]
\end{frame}

\begin{frame}
    (Pour la culture) c'est vrai quelle que soit la série:

    \begin{itemize}
        \onslide<+->
        \item $\bar{x} = \dfrac{x_1 \times n_1 + x_2 \times n_2 + \dots + x_k
            \times n_k}{N}$
        \onslide<+->
        \item $y_1 = x_1 - \bar{x}$, $y_2 = x_2 - \bar{x}$, \dots
        \onslide<+->
        \item $\bar{y} = \dfrac{\alert<.(1)>{y_1} \times n_1 +
            \alert<.(2)>{y_2} \times n_2 + \dots +
            \alert<.(3)>{y_k} \times n_k}{N}$\\
            \onslide<+->
            $\phantom{\bar{y}} =
            \dfrac{\alert<.,.(4)>{(x_1 - \bar{x})} \alert<.(4)>{\times n_1}
            \onslide<+->
            + \alert<.,.(4)>{(x_2 - \bar{x})} \alert<.(4)>{\times n_2}
            \onslide<+->
            + \dots + \alert<.,.(4)>{(x_k - \bar{x})} \alert<.(4)>{\times n_k}
            \onslide<+->
            }{N}$\\
            \onslide<+->
            $\phantom{\bar{y}} =
            \dfrac{\alert<.,.(4)>{x_1 \times n_1}
                    \alert<.,.(5)>{- \bar{x} \times n_1}
                    \onslide<+->
                    + \alert<.,.(3)>{x_2 \times n_2}
                    \alert<.,.(4)>{- \bar{x} \times n_2}
                    \onslide<+->
                    + \dots
                    + \alert<.,.(2)>{x_k \times n_k}
                    \alert<.,.(3)>{- \bar{x} \times n_k}
                \onslide<+->
                }{N}$\\
            \onslide<+->
            $\phantom{\bar{y}} =
            \alert<.,.(3)>{
            \dfrac{x_1 \times n_1 + x_2 \times n_2 + \dots + x_k \times n_k
            \onslide<.(2)->
            }{N}
            }
            \onslide<+->
            \alert<.>{- \bar{x} \times \dfrac{
                \visible<.>{(}
                \alert<.(3)>{n_1 + n_2 + \dots + n_k}
                \visible<.>{)}
            \onslide<+->
            }{N}
            }$\\
            \onslide<+->
            $\phantom{\bar{y}} = \alert<.>{\bar{x}}
            \onslide<+->
            - \bar{x} \times \dfrac{\alert<.>{N}}{N}
            \onslide<+->
            = 0$.
    \end{itemize}
\end{frame}

%\fi
%\iffalse

\subsection{Moyenne des carrés}

\ExplSyntaxOn
\tl_clear:N \jolicalcul
\tl_clear:N \victline
\tl_clear:N \joueurline
\tl_clear:N \scoreline
\tl_clear:N \sqline
\int_zero:N \l_tmpa_int
\seq_clear:N \l_tmpa_seq
\cs_set:Nn \domodal:nn {
    \int_incr:N \l_tmpa_int
    \tl_put_right:Nn \victline {& #1}
    \tl_put_right:Nx \joueurline {
        \exp_not:n {& \alert<} \int_eval:n{\l_tmpa_int+8}
        \exp_not:n{>{#2}}
    }
    \tl_set:Nx \l_tmpa_tl { \int_eval:n {#1 - 4} }
    \tl_set:Nx \l_tmpb_tl { \int_eval:n {(\l_tmpa_tl) * (\l_tmpa_tl)} }
    \tl_put_right:Nx \scoreline {
        \exp_not:n {& \alert<} \int_eval:n{\l_tmpa_int+2}
        \exp_not:n {>} { \exp_not:V \l_tmpa_tl }
    }
    \tl_put_right:Nx \sqline {
        \exp_not:n {& \action<visible@} \int_eval:n{\l_tmpa_int+2}
        \exp_not:n {-|alert@} \int_eval:n{\l_tmpa_int+8}
        \exp_not:n {>} { \exp_not:V \l_tmpb_tl }
    }
    \seq_put_right:Nx \l_tmpa_seq {
        \exp_not:n { \onslide< } \int_eval:n{\l_tmpa_int+8}
        \exp_not:n { ->} \exp_not:V \l_tmpb_tl
        \exp_not:n { \times #2 }
    }
}
\keyval_parse:NNV \use_none:n \domodal:nn \theserie
\tl_set:Nx \jolicalcul { \seq_use:Nn \l_tmpa_seq {+} }
\ExplSyntaxOff

\begin{frame}
    Un groupe de joueurs à Fortnite décide d'organiser un défi: être le dernier
    survivant sur la map un maximum de parties.

    \begin{enumerate}[start=4]
        \item Mettre les scores au carré
            ($\text{score} = \text{victoires} - \text{moyenne du groupe}$).
        \item Calculer la moyenne de ces carrés. A-t-on résolu le problème ?
    \end{enumerate}

    \cellprops{td { min-width: 2em; }}
    \begin{overprint}
        \onslide<-2>
        \begingroup\centering
        $\begin{array}{Tl*{6}{c}}
            \firsthline
            Nombre de victoires \victline \\
            Nombre de joueurs   \joueurline \\
            Score               \scoreline \\
            \lasthline
        \end{array}$
        \par\endgroup
        \onslide<3->
        \begingroup\centering
        \def\u{\alert<+>}
        \def\v{\alert<+>}
        \def\t{\action<visible@+(-12)-|alert@.(-5)>}
        $\begin{array}{Tl*{6}{c}}
            \firsthline
            Nombre de victoires \victline \\
            Nombre de joueurs   \joueurline \\
            Score               \scoreline \\
            $\text{Score}^2$    \sqline \\
            \lasthline
        \end{array}$
        \par\endgroup
    \end{overprint}

    \bigskip
    \onslide<2->
    \begin{itemize}
        \item Moyenne des victoires: $\bar{x} = 4$;
            moyenne des scores: $\bar{y} = 0$.
        \onslide<9->
        \item Moyenne des carrés (des scores):\\
            $\bar{z} = \dfrac{\jolicalcul\onslide<15->}{16}
            \onslide<16-> = \dfrac{106}{16} = \<6.625>$
        \onslide<17->
        \item Cette fois tous les $z_i$ sont positifs: $\bar{z} > 0$.
    \end{itemize}
    \addtoanswers[17]
\end{frame}

%\fi
%\iffalse

\section{Variance de l'argent de poche}

\ExplSyntaxOn
\tl_clear:N \jolicalcul
\tl_clear:N \moneyline
\tl_clear:N \freqline
\tl_clear:N \scoreline
\tl_clear:N \sqline
\int_zero:N \l_tmpa_int
\fp_zero:N \l_tmpa_fp
\seq_clear:N \l_tmpa_seq
\cs_set:Nn \domodal:nn {
    \int_incr:N \l_tmpa_int
    \tl_put_right:Nx \moneyline {
        \exp_not:n {& \alert< } \int_eval:n{\l_tmpa_int+2}
        \exp_not:n{>{\SI{#1}{\euro}} }
    }
    \tl_put_right:Nx \freqline {
        \exp_not:n {& \alert< } \int_eval:n{\l_tmpa_int+18}
        \exp_not:n{>} {
            \exp_not:n {\SI} { \fp_eval:n{#2/40*100} }
            \exp_not:n { {\percent} }
        }
    }
    \tl_set:Nx \l_tmpa_tl { \fp_eval:n {#1 - 9.03} }
    \tl_set:Nx \l_tmpb_tl { \fp_eval:n {
        round((\l_tmpa_tl) ** 2, 2)
    } }
    \tl_put_right:Nx \scoreline {
        \exp_not:n {& \action<visible@} \int_eval:n{\l_tmpa_int+2}
        \exp_not:n {-|alert@} \int_eval:n{\l_tmpa_int+10}
        \exp_not:n {>} {
            \exp_not:n {\num} { \exp_not:V \l_tmpa_tl }
        }
    }
    \tl_put_right:Nx \sqline {
        \exp_not:n {& \action<visible@} \int_eval:n{\l_tmpa_int+10}
        \exp_not:n {-|alert@} \int_eval:n{\l_tmpa_int+18}
        \exp_not:n {>} {
            \exp_not:n {\num} { \exp_not:V \l_tmpb_tl }
        }
    }
    \int_compare:nF {3 <= \l_tmpa_int <= 6}{
        \seq_put_right:Nx \l_tmpa_seq {
            \exp_not:n { \onslide< } \int_eval:n{\l_tmpa_int+18}
            \exp_not:n { ->} \exp_not:n {\num} { \exp_not:V \l_tmpb_tl }
            \exp_not:n { \times \num } { \fp_eval:n{#2/40} }
        }
        \int_compare:nT { \l_tmpa_int = 2 } {
             \seq_put_right:Nn \l_tmpa_seq { \onslide<21-> \dots }
        }
    }
    \fp_add:Nn \l_tmpa_fp { ((\l_tmpa_tl) ** 2) * #2 }
}
\keyval_parse:NNV \use_none:n \domodal:nn \monnaie
\tl_set:Nx \jolicalcul { \seq_use:Nn \l_tmpa_seq {+} }
\tl_set:Nx \joliresult { \fp_eval:n{ round(\l_tmpa_fp / 40, 2) } }
\tl_set:Nx \jolisigma { \fp_eval:n{ round(sqrt(\l_tmpa_fp / 40), 2) } }
\ExplSyntaxOff

\begin{frame}
    Un groupe de collègues voulant acheter des pizzas regarde combien de monnaie
    chacun a dans sa poche. Calculer la variance de l'argent de poche:

    \cellprops{
        td { min-width: 3em; }
        td:nth-child(9) { min-width: 4em; }
    }
    \begin{overprint}
        \onslide<-2>
        \begingroup\centering
        $\begin{array}{Tl*{8}{c}}
            \firsthline
            Monnaie         \moneyline \\
            Fréquence       \freqline \\
            \lasthline
        \end{array}$
        \par\endgroup
        \onslide<3->
        \begingroup\centering
        \def\u{\alert<+>}
        \def\v{\alert<+>}
        \def\t{\action<visible@+(-12)-|alert@.(-5)>}
        $\begin{array}{Tl*{8}{c}}
            \firsthline
            Monnaie             \moneyline \\
            Fréquence           \freqline \\
            $x_i - \bar{x}$     \scoreline \\
            $(x_i - \bar{x})^2$ \sqline \\
            \lasthline
        \end{array}$
        \par\endgroup
    \end{overprint}

    \bigskip
    \onslide<2->
    \begin{itemize}
        \item Moyenne: $\bar{x} = \SI{9.03}{\euro}$
        \onslide<9->
        \item Variance (moyenne des carrés):\\
            $v(x) = \jolicalcul$\\
            \onslide<27->
            $\phantom{v(x)} \approx \SI{\joliresult}{\euro\squared}$
            \onslide<28->
        \item Unité: \si{\euro\squared}
    \end{itemize}
    \addtoanswers[28]
\end{frame}

%\fi
%\iffalse

\section{Écart-type de l'argent de poche}

\begin{frame}
    Un groupe de collègues voulant acheter des pizzas regarde combien de monnaie
    chacun a dans sa poche. Calculer l'écart-type de l'argent de poche:

    \begingroup\centering
    \StatsTable\monnaie[
        values=Monnaie,
        values/format=\SI{####1}{\euro},
        frequencies]
    \par\endgroup

    \onslide<+->
    \onslide<+->
    \begin{itemize}
        \item Moyenne: $\bar{x} = \SI{9.03}{\euro}$
        \item Variance (moyenne des carrés):
            $v(x) \approx \SI{\joliresult}{\euro\squared}$
        \bigskip
        \onslide<+->
        \item Écart-type: $\sigma(x) = \sqrt{v(x)}
            \approx \sqrt{\<\joliresult>}
            \onslide<+->
            \approx \SI{\jolisigma}{\euro}$
        \onslide<+->
        \item Unité: \si{\euro}
    \end{itemize}
    \only<.>{\addtoanswers}
\end{frame}


\fi
%\iffalse




\end{document}
